---
description: "紫微研习社|四化星虽然只有四颗星，但是他们缺构成了紫微斗数的整个系统中的动态。相当于加了一个纬度，把平面的紫微斗数星盘变成了立体的。如果说星耀的组合是代表环境的话，那四化星就是念头。有人在逆境中精彩翻盘，也有人在顺风局中一事无成。所谓的强者从不抱怨环境，这个强者，就是这个念头。"
---

# 紫微斗数四化

## 前言

四化星虽然只有四颗星，但是他们缺构成了紫微斗数的整个系统中的动态。相当于加了一个纬度，把平面的紫微斗数星盘变成了立体的。如果说星耀的组合是代表环境的话，那四化星就是念头。有人在逆境中精彩翻盘，也有人在顺风局中一事无成。所谓的强者从不抱怨环境，这个强者，就是这个念头。

四化星不能独立存在，他们只能依附在其他星耀上面。有了四化星的加入，会让相关星耀的性质有一些改变。就比如说大家都知道的碳元素，它可以软如石墨，硬如金刚石。而让碳元素产生这样变化的那个能量，就可以类比为四化。

同一颗星耀，在不同的四化下面，给人的感受是不一样的。星耀的特质在四化的影响下，有可能变得更加活跃，也有可能变得更加沉默；有可能变得更加强硬，有可能变得更加软弱。然而，这也不是评判好坏的标准。过于强硬的星耀，通过四化变得比较柔和确实会让这颗星耀棱角不那么锋利，但同时也降低了那种说一不二，雷厉风行的感觉。

四化星分为两种大类型，一种是运限四化，另一种是宫位四化。其中运限四化分为本命四化、大限四化、流年四化、流月四化、流日四化和流时四化，这些四化是根据所在的运限天干所产生的。本命四化和大限四化会因人而异，但是其他运限四化在同一个时间点所有人都是一样的。而宫位四化，是每一个宫位的宫干所产生的四化。

>*本系列文章为原创文章，转载请标注出处。*

:::tip 提示
笔者对于四化的理解不一定是正确的，希望大家理性阅读，大胆假设，小心求证。如有发现文中有错误观点，非常欢迎 [添加微信](../about.md) 进行讨论。
:::

## 化禄 

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>土 ⛰️</td>
    <td>意象</td>
    <td>开心、忙碌、增加、包容、多</td>
  </tr>
</table>

化禄星简称 `禄`。它是一种 `增加` 的力量。相当于在某个宫位的某颗星上面有额外的收获。但是人对于这种与生俱来的“好”通常感受都不明显，会认为这是理所当然的事情，所以时常在这方面很容易让其他人产生“何不食肉糜”的感觉。

很多资料上面对化禄的说法是它和 [`禄存星`](./minor-star.md#禄存) 是一样的效果。其实不是的，前面说过禄存星是一种“本钱”，它是可以独立于任何星耀存在的。但是化禄不行，它相当于是个“增幅器”。比如 [`破军星`](./major-star.md#破军星) 是一颗“耗星”，所以破军星的化禄代表的就是增加消耗。这就是为什么很多资料上说破军星化禄“不好”的由来。但是，增加消耗并不一定是不好，有时候在需要扩大生产，拓展公司业务等等操作中本身就伴随着一种消耗增加的意向。

所以，我们在理解化禄星作用的时候需要先了解各个主星的本质，这样才能更好的去理解这颗化禄增加的是什么东西。比如 [`天同星`](./major-star.md#天同星) 代表的是福气和享受，那天同化禄，会让这种特质增加。很多读者可能会觉得那样挺好的，但是殊不知这样会让本来冲劲就不足的天同星更加的“不思进取”。

增加的东西，通常是让人开心的。所以化禄所带来的感受，也会是开心的，至少在当下是开心的，这也许就是大家说的“累并开心着”，“痛并快乐着”。这就是为什么很多老师说在星耀组合不好的时候，也怕化禄，心甘情愿的付出，到最后却得不到正面的反馈，确实是让人烦恼的事。

## 化权

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>木 🪵</td>
    <td>意象</td>
    <td>占有、责任、执行、权利、大</td>
  </tr>
</table>

化权星简称 `权`。它是一种 `掌控` 的力量。代表着执行和权利。这颗星和化禄、化科一起被称为 `三吉化`。不过老读者都知道笔者的风格，在我这儿从来就没有绝对的好和一定的坏。因为你要去掌握的东西，就需要付出相应的代价。

化权星的掌控力，是掌控它所在的宫位。比如说 [`官禄宫`](./palace.md#官禄宫) 里有化权星，代表着想在事业上有所建树，在工作中也喜欢把自己负责的事情掌控在自己手中。看到这里，聪明的读者应该已经能推出来，化权星也代表着一种 `责任感`。除了责任感意外，化权星还能增加自信心，化权所在的宫位也是自己会有信心去处理好的宫位。

很多说法会把化权星和升职联系到一起，其实化权并不一定是升职，但化权的时候你手上的事情肯定会变多。化权星可以增加执行力，它所在的宫位一定是盘主想要去做好的宫位，所以它才代表责任。

除此之外，化权星还能增加压迫感，使星耀的棱角变得明显。而当化权星到了其他六亲宫的时候，这意味着一种“权利的转移”。当你想要去控制或者管理这个六亲宫位的时候，就很容易产生争执。

## 化科

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>水 🌊</td>
    <td>意象</td>
    <td>随和、面子、贵人、名声、适中</td>
  </tr>
</table>

化科星简称 `科`。传说中，化科是紫微斗数里负面能量最少的一颗星耀，这不是没有道理的。因为化科所在的地方，是当事人“最有面子”宫位，既然有面子，就比较容易显摆。一显摆，就容易招人嫉妒。笔者这个地方所说的显摆，并不一定是遇到谁都拿出来秀一秀，而是由内而外的为这个宫位感到自豪。

同时，这个宫位也是你在身心疲累的时候为你提供情绪价值的宫位。所以才把它也叫做贵人星。展示出来，别人就会知道，这样就会有“名气”，此处先不论这个名气是美名还是恶名。总而言之，它是一种广而告之的感觉。

在我们的生活中，有很多事情是不太想让别人知道的，所以当你不想让别人知道的事情化科的时候，它对于你而言并不能算是好事。科星落到六亲宫，通常这个宫位的人都比较有涵养，而如果落到六事宫，这个宫位就是不用太费力就会觉得比较舒服的宫位。

也正因为不需要太费力就会感觉到比较舒服，就很难让人走出舒适圈，进而引申称为一种“细水长流”的感觉。也就是说，比较平顺，不会太波折。在古时，一个盘的好坏是站在星盘主人的角度来看的，所有让人辛苦的，费力的都是“不好”的，这才让颗星如此受欢迎。但，这样的说法其实是比较片面的。颗星的平顺和不执着固然是它的优势，但它也缺乏了一些企图心，对于想成就一番大事业的人来说并不一定是好事。

## 化忌

<table class="star-card">
  <tr>
    <td>五行</td>
    <td>水 🌊</td>
    <td>意象</td>
    <td>纠结、关注、在乎、麻烦、少</td>
  </tr>
</table>

化忌星简称 `忌`。忌字拆开，上己下心。它代表着自己的内心。如果四化中禄是人感受最不明显的四化星，那忌就是感受最强烈的那一颗。因为关心则乱嘛。在传统的说法中，忌星被说成是一颗煞星，或者灾星，经常和煞星一起被叫做煞忌。

究其原因，就是因为忌星所在的宫位，就是当事人最关心，最在乎的宫位。一个宫位好于不好，是非常主观的一个感受。试想想，一个你根本不关心的宫位，它再烂，又与你何干？你根本不在乎它的好坏，或者说它的好坏根本不会影响你的心态。而一些你在乎的宫位，它如果好你就希望它能够更好，它如果有一点点不好对于你来说那个感受都是十分明显的。

所以，化忌是 `执念` 所在的宫位，而这并不能单纯的以好坏吉凶来定论。化忌是人动力的来源，你觉得缺，才会想方设法去补。就像人肚子饿了，才会去找东西吃。这个化忌，就相当于肚子饿的感觉。

化忌如果落在六亲宫，代表这个宫位的人和关系是你非常在意的，一旦这个六亲宫的人和你产生分歧，对你内心的伤害是巨大的。而当它落到六事宫的时候，证明你在这个宫位上是有执念的，你会觉得这个宫位对于你来说是有缺憾的。比如说生年忌星在财帛宫的人，会觉得财帛少，赚钱机会少，财运不佳，也正因为这样，这类人会非常努力的赚钱而容易成为闷声发大财的人。

---

:::tip 提示
四化星是一种类似于“能量”的东西，四化星有可能会同时进入一个宫位，当他们同时进入一个宫位的时候，能量会互相影响。然而他们自身的特质并不会消失，比如 `化禄` 和 `化忌` 同时进入一个宫位的时候，化禄的喜悦和化忌的执着会同时存在，反而会让人产生“更加执着”的感觉。如果我们把“中奖”比喻成化禄的话，那化禄化忌同时进入一个宫位的时候就类似于“你中奖了，但是兑奖券丢了”这种感觉。所以多种能量同时进入一个宫位，代表你会特别在意这个宫位的一举一动，也特别想把这个宫位经营好。

- 化禄、化忌

  开心的来源，但是因为觉得有不足开心不起来，会觉得这个宫位特别的纠结，有种食之无味弃之可惜的感觉。

- 化禄、化权

  开心的来源，并且想去掌握它，会对所在宫位产生比较强的控制欲，想要在这个宫位上取得成就。

- 化禄、化科

  开心的来源，同时又觉得很有面子，会比较喜欢展现所在宫位，对所在宫位相关的事情也会比较自信。

- 化权、化忌

  想要掌控的宫位，觉得所在宫位有不足之处，会比较容易对所在宫位产生过高要求而容易产生矛盾。

- 化权、化科

  想要掌控的宫位，同时又觉得很有面子，会比较注重所在宫位的名声。

- 化科、化忌

  觉得应该很有面子的宫位，但是又有很多不足之处，所以就会变成为这个宫位默默付出。

对于更多四化堆叠到一起的时候代表的意义可以将他们各自的特征综合到一起进行分析而得出结论，在此不再赘述。
:::

## 飞星系统

在新手村开头笔者就介绍了，紫微斗数是研究人和外部环境之间关系的一门学科。截止到飞星系统之前的所有知识，都是介绍了 `外部环境` 对人心态和情绪的影响。有人对外部环境的变换非常敏感，但也有人神经比较大条，或者并不是太在意外部环境的影响。

而这一小节要介绍的，就是人的 `念头` 和 `感受`。而这些念头和感受，几乎都是主观感受。举个例子比如张三今年赚了100万，对于一般人来说这是个不小的数字了，然而为什么张三依然会觉得今年财运不好呢？那有可能是因为往年张三年收入都在200万，所以对于他来说今年就是不好。

所谓飞星就是A宫的 `宫干` 让B宫的某颗星耀产生四化，这种行为叫A宫“飞x星”到B宫，或者A宫“化x”到B宫，如果B宫的星耀是化忌，还会冲到B宫的对宫C宫，此时我们可以说A宫化忌冲C宫。入下图所示：

<img src="/static/feixing.png" alt="四化飞星" />

以下是飞星原理，至于如何解释，需要大家细细琢磨：

- A宫化禄入B宫

  由于化禄有增加的意思，所以可以理解为A宫让B宫的能量增加，也可以简单粗暴的翻译成A宫“喜欢”B宫，或者B宫是A宫快乐的来源，也可以理解为B宫是让A宫满意的。
  
- A宫化权入B宫
  
  化权有掌控和责任的意思，所以可以理解为A宫将权力交给B宫，也表示A宫希望B宫承担更多的责任，也可以翻译成A宫“依赖”B宫，不过这里需要区分一下B宫是代表“人”的六亲宫还是代表“事”的宫位，假如事代表事的宫位的话，需要翻译成A宫想掌控B宫，既然想掌控，就需要承担更多的责任，为B宫做得更多。

- A宫化科入B宫

  因为化科有贵人和名声的意思，所以A宫会认为B宫是他“面子”的来源，也因为如此A宫比较展示B宫的一些特质。将“贵人”的特质延展开来，也代表A宫会觉得B宫是能帮助他排忧解难的宫位。

- A宫化忌入B宫

  忌有牵挂和烦恼的意思，所以这里表示A宫会感觉B宫是烦恼的来源，或者A宫会让B宫产生一些执念，可以简单的翻译为A宫“牵挂”着B宫，而忌入有个特性是他会 `冲` 到B宫的对宫，冲代表着一种“分离”、“分开”的概念，所以实际上C宫才是让B宫产生烦恼的来源。

- A宫自化

  自化是一种“自我感觉”，他并不一定是真正的有这种现象，所以一般自化比较难克服。比如自化禄，是自己觉得这个宫位的能量“够多了”，所以就不太会珍惜该宫位的能量。自化权是自己觉得这个宫位有需要承担的责任，或者自认为需要获取更多该宫位的权力，所以会对该宫位付出更多的能量和精力。自化科可以代表着一种“自恋”。自化忌表示一种“自寻烦恼”的感觉。

:::danger 注意
宫干飞化的目标主体是命主本人，所以一切都应该透过命主来看待飞化的结果。换言之，飞化结果的好与坏，都是站在命主本人的角度来看待的。所以，有可能站在大众立场看是一件很好的事情，对于本人来说确是一个烦恼。了解飞星有助于更好的了解内心的感受和外部环境之间的差异。它可以帮助人们更好的调整自己的情绪，对自己的决策起到一个参考作用。另外，在伴侣之间产生误解的时候，通过分析对方的飞星可以比较快的解开误会。当然，此法也有很大风险造成新的误解，所以还是要慎用。
:::

## 十天干四化表

天干四化每个门派都有些差异，因为笔者开源库是以《紫微斗数全书》（陈希夷）为准，所以仅列出这一种四化排法。其他门派四化笔者并不熟悉，也没有使用经验，请读者自行探索。当然，如果读者有其他门派的四化表以及出处，希望补充到文档中的话，请 [联系笔者](../about.md#怎么联系我❓)

|天干|禄|权|科|忌|
|--|--|--|--|--|
|甲|廉贞|破军|武曲|太阳|
|乙|天机|天梁|紫微|太阴|
|丙|天同|天机|文昌|廉贞|
|丁|太阴|天同|天机|巨门|
|戊|贪狼|太阴|右弼|天机|
|己|武曲|贪狼|天梁|文曲|
|庚|太阳|武曲|太阴|天同|
|辛|巨门|太阳|文曲|文昌|
|壬|天梁|紫微|左辅|武曲|
|癸|破军|巨门|太阴|贪狼|
